[節錄]大馬淨選盟十年回顧：非暴力抗爭已失效用？

除咗香港，馬來西亞都曾經有舉世聞名嘅非暴力抗爭，但係最後卻被視為淪落至嘉年華式抗爭，聽起嚟係咪熟口熟面呢？以下係The News Lens對此嘅一段節錄，全文請參閱最底嘅link

集會過去了，然後呢？
淨5.0是淨選盟發起的最後一次大集會。截至2018年5月第十四屆大選前，再也沒有任何大型群眾運動發生。

2018年3月底，國會擬緊急通過「選區重劃」報告，政治研究學者黃進發違抗下議院院長命令，對外公開報告，呼籲民眾於隔天8點前往國會大廈抗議。淨選盟主要領袖在24小時內，透過社群媒體號召群眾一同前往呈交備忘錄，但當天出席者僅有數百。

淨選盟曾在2017年獲得亞洲民主人權獎，是馬來西亞現下最受矚目的社運先鋒組織。回顧淨選盟十年來的五次集會，有者認為他提升了民眾政治及民主意識，也有人眼見訴求久久無法達成的瓶頸而著急。

尤其淨4.0開始，「集會嘉年華化」、「社運政黨化」、「手段過度保守溫和」、「訴求不具體」等議題，再三於網路及媒體上爆發討論，不少時評員也針對這些現象給出意見和看法：

社運與政黨掛鉤？
除了馬來裔群眾依賴伊斯蘭黨動員，淨5.0讓曾反對黃色集會的馬哈迪上台談論民主救國，引來部分網民及執政黨領袖批評社運已被騎劫。

此外，今年（2018）瑪麗亞陳辭去淨選盟主席一職，以獨立候選人之姿，借希盟旗幟出戰大選，但她走入體制的決定亦激起不少思辨。馬國活躍時評員唐南發對此撰文提醒，「選委會操弄選舉應被批判，但曾保證恢復地方選舉的反對陣線，最終被棄承諾；且希盟主導人正是破壞選制最深的馬哈迪，「曾以完善選制為志向的瑪麗亞陳在希盟旗幟下以其資源動員競選，仰人鼻息，又當如何質詢？」

缺乏訴求的討論
評論員吳振南點出，淨選盟所提出的體制改革方案，往往在集會前後隱沒在社情輿論中，無法形成社會討論。於是，淨4.0的改革內容在集會現場轉為抽象的三大口號：乾淨選舉；乾淨政府；異議權利。他認為，公民運動缺乏制度論述的窘境，或許正是多元社會對於新體制仍缺乏共識的反映。

拉曼大學中華研究院助理教授曾維龍也認為，集會中的訴求多與憲制有關，只有具備相關知識者才能深入討論，一般群眾難以做到，只能選擇依從或沉默聆聽。他擔心，久而久之，淨選盟運動或將傾向精英化。

保守路線或已失靈
淨選盟集會10年來，具體達成之訴求只有一項「選舉時使用不褪色墨汁」。然而，每一次的集會卻都被宣布為「成功」、並「和平解散」。主辦方事先承諾警方解散時間、樹立人牆防止支持者衝破封鎖的獨立廣場圍欄、發文感謝警方合作，並呼籲踐踏領導人肖像照的與會者自首等，都曾引來民眾質疑。

黃進發在《馬來西亞淨選盟，十年來的感動與挫敗》一文中，敘述了淨選盟保守溫和的鬥爭路線由來：1969年馬國513流血事件在官方論述中，就是在野黨支持者選後遊行挑起的，從此，「示威」與「暴亂」便畫上等號；隨後1987年發生政府大規模逮捕社運份子的「茅草行動（Operasi Lalang）」，進一步讓類白色恐怖的恐懼根植在大眾心中。

但他也認為，淨選盟五次集會抗爭的另一成果就是：集會的正當化和常態化。1998年副首相安華被革職而發起的抗爭行動「烈火莫熄」，就被認為是打破人民上街恐懼的「全民運動」。十年後，淨選盟接棒開啟另一個時代黃潮，最高紀錄曾吸引25萬人上街。馬大前學生會署理主席李晉揚在彼時《當今大馬》的投書中也提醒，「505大選後幾乎一月一集會，對於上街，人民的恐懼早已破除了。」

的確，淨5.0後網路上的輿論分為支持升級運動、使用更激進手段的「勇武派」和希望集會不讓參與者承擔過高風險、不讓政府抓大痛腳的「溫和派」，可見淨選盟素來的保守路線或許不再能滿足所有支持者的期待。

資深媒體工作者周澤南曾在專欄中提醒，馬來西亞有很多以「不和平」手段爭取權益的成功例子，尤其原住民運動，他舉例，砂拉越州原住民久曾設立路障三年，最後成功阻止興建水壩、捍衛祖地。

社會主義黨中央委員朱進佳撰文回顧五次集會時，也討論此點：「社會抗爭的形式可以因需求而改變。如果靜坐多時沒有任何成果，可以絕食……抗爭是一個長遠的過程，永遠會有更進一步的目標，並沒有『和平就是王道』、『勇武就是唯一途徑』的標準方程式」。

他在文末提及，沒有明確改革綱領、提升群眾政治意識的社運難以走得遠，或將被投機的政客收割。他認為，強化人民力量，長期深入民間的政治教育、組織及日常抗爭中，提升群眾的政治意識，才是首要之道。

「淨選盟只是一個平台，有其局限性，關鍵在於公民社會的整合」，《星洲日報》副執行總編輯林瑞源在回望淨選盟10年的文章時，如此寫道。

全文：
淨選盟十年回顧（上）：首次黃潮集會始於2007，那是馬來西亞風起雲湧的一年

淨選盟十年回顧（下）：經歷催淚彈和水砲的熱情，遇上 「嘉年華」化的瓶頸

啱睇嘅留個名推下post